\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\newcommand{\tit}[2]{\title{#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Hardware}{všeobecný popis částí počítače včetně externích zařízení.Procesor - funkce, vývoj,
	struktura, typy, výrobci.}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
	\maketitle\thispagestyle{empty}

	\begin{itemize}
			\titem{CPU}
				\begin{itemize}
					\item první myšlenku na procesor zpracoval John von Neumann v rámci svého návrhu PC
					\item vývoj: relé $\rightarrow$ elektronky $\rightarrow$ tranzistory $\rightarrow$ mikroprocesory
					\item 1971 první vyvinuly nezávisle firmy Intel (4004), Garret a Texas Instruments
					\item 1972 Intel 8008, první 8-bitový
					\item 1974 Intel 8080, první komerčně úspěšný, často kopírován i v ČSR;  Tesla
					\item 1979 Motorola 68000, 32bit, velmi kvalitní, používal např. Apple, Atari, Amiga
					\item 1982 Intel 80286 první chráněný režim, 16-bit
					\item 1982 AMD produkuje první čipy, klony Intel
					\item 1985 Intel 80386, první 32-bit, multitasking, chráněný režim, možnost větší RAM, privilegovaný režim = potřeba nových OS
					\item 1989 Intel 80486 -- poprvé potřeba chladiče (alespoň pasivní)
					\item 1984 první návrh architektury ARM (32-bit RISC)
					\item 1993 Intel Pentium
					\item 1993 první vlastní CPU AMD - 32-bit
					\item 2003 první 64-bit CPU AMD (úplně první byl procesor DEC Alpha)
					\item dnes Intel Core i3,i5,i7,i9 -- 10nm architektura (po dlouhé době 14nm)
					\item AMD Ryzen 3,7,5,9 -- 5nm (používá technologie firmy TSMC)
				\end{itemize}
			
				\begin{itemize}
					\titem{specifikace}
					\item architektura: AMD64 (64bit, nahradila starší 32bit x86; zpětně kompatibilní) a ARM64 (původně pro úspornější zařízení -- tablety, mobily, hodinky, ale v poslední době se začíná používat i u superpočítačů a běžných desktopů (viz Apple))
					
					\item[]
					
					\titem{instrukční sady}
					\item CISC (AMD64, x86) -- složitější funkčně i fyzicky, obsahuje množství instrukcí (často jenom zkratka pro sérii operací, různý čas provádění),  podstatné při programování v ASM, kritizováno -- paradoxně může zpomalovat (komplikovaný návrh)
					
					\item RISC (ARM) -- redukovaná instrukční sada, jen jednoduché příkazy, optimalizováno, aby byly co nejrychleji prováděny
					
					\item obě sady obsahují také celkové koncepce procesorů a jejich stavby
					
					\item[]
					
					\titem{parametry:} 
					\begin{itemize}
						\item počet jader -- každé je samostatná výpočetní jednotka; HyperThreading -- jedno jádro zpracovává dva procesy 
						\item frekvence -- v GHz, zjednodušeně doba, za kterou tranzistor přepne stav z 1 na 0, Turbo Boost/Core -- procesor mění frekvenci dynamicky podle používání; 3 - 6Ghz
						\item socket -- LGA (Intel, konektory na základní desce), PGA (AMD, z procesoru vystupují kontakty, ty se zapojují do mřížky CPU)
						\item TDP -- tepelný výkon, spotřeba ve wattech
						\item výrobní technologie transistorů -- velikost v nm, dnes 10nm -- 3nm
						\item integrované GPU
						\item CENA 
					\end{itemize}
					
					\item[]
					
					\titem{výrobci:} AMD64 (Intel, AMD (fabless výroba, dělá jen návrhy čipy vyrábí TSMC),  ARM -- mnoho výrobců např. Qualcomm, Apple (vlastni čipy M1) -- vyrábí TSMC, Samsung
			
								\item[]
			
					\titem{části}			
					\item ALU -- aritmeticko-logická jednotka, provádí matematické operace 
					\item FPU -- koprocesor pro práci s desetinými čísly; určuje výkon CPU ve FLOPs
					\item cache L1 (právě zpracovávaná data, malá, rychlá), L2 (pomalejší, větší, stále pouze pro jedno jádro) a L3 (pomalá, velká, sdílená s Integrovanou GPU a všemi jádry)
					\item registry, uchovávají mezivýsledky výpočtů, data potřebná pro výpočty + příznakové registry (umožňují nastavit procesor nebo zobrazují jeho výsledky); lze s nimi přímo pracovat -- Jazyk symbolických adres
					\item GPU -- dnes často integrována do CPU, tzv. APU
					\item řadič -- zajišťuje součinnost částí procesoru -- načítání a dekódování instrukcí, správa registrů, přidělování vláken
				\end{itemize}
			
			
			\section*{Všeobecný popis částí počítače }
			\item Case
			\item Motherboard			
			\item GPU
				
			\item zdroj (PSU) -- nutné pečlivě vybírat podle spotřeby komponent a potřebné kabeláže (SATA, ATX, MOLEX) popř. účinnosti (nejvyšší výkon obvykle kolem 50\% tj. je lepší kupovat zdroj s výkonem + 50\%) a ceny,  výkon 200W -- 1500W
			
			\item disky (SSD/HDD)
			\item paměť RAM 			
			\item DVD/FDD mechanika
			
		\titem{Externí}
			\item myš
			\item klávesnice
			\item monitor
			\item mikrofon
			\item reproduktory
			\item tiskárna
			\item touchpad
			\item skener
			\item webkamera
			\item dotyková obrazovka
	\end{itemize}
\end{document}